\section{Implementácia a testovanie algoritmov}
V tejto kapitole popíšeme implementačné detaily pre heuristiky, metodiku testovania algoritmov a zhrnieme dosiahnuté výsledky.
Pri použití heuristiky musíme zadefinovať priestor riešení, fitness funkciu a zoznam parametrov ovplyvňujúcich beh algoritmu.
Nasledovná tabuľka zobrazuje ako zostaviť heuristiku na lúštenie danej šifry.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{1pt}{ }& \multicolumn{2}{|l|}{\parbox{3.2cm}{Monoalfabetická\\substitúcia}} & \multicolumn{2}{|l|}{\parbox{3.7cm}{Bloková\\transpozícia}}& \multicolumn{2}{|l|}{\parbox{3.5cm}{Homofónna\\substitúcia}}& \multicolumn{2}{|l|}{\parbox{3.2cm}{Vigenèrova\\šifra}}\\
\cline{2-9}
&Priestor & Fitness & Priestor & Fitness & Priestor & Fitness & Priestor & Fitness \\
\hline
ACO& Graf & \multirow{5}{35pt}{Štatistika bi-gramov} & Graf & \multirow{5}{35pt}{Slovníková analýza} & X & X& X & X \\ \cline{1-2}\cline{4-4}\cline{6-9}
PSO& \multirow{4}{30pt}{Priestor permu-tácií} & & \multirow{4}{1pt}{Priestor permu-tácií} && \multirow{3}{1pt}{Priestor permu-tácií} & \multirow{3}{1pt}{Slovníková analýza} & \multirow{3}{1pt}{Priestor vektorov} & \multirow{3}{1pt}{Štatistika monogr.}\\\cline{1-1}
ABC&&&&&&&&\\ \cline{1-1}
FSO&&&&&&&&\\\cline{1-1}
CSO&&&&&&&&\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Implementácia heuristík}
\end{table}

\subsection{Metodika testovania}
Pre otestovanie algoritmov sme pripravili tri rôzne sady otvorených textov s dĺžkou 200, 350, 500, 700 a 1000 znakov.
Vzorky obsahovali texty rôznych typov rozprávka, článok z dennej tlače a odborný text.
Keďže homofónna substitúcia bola najsilnejšou šifrou, ktorú sme lúštili, tak sme potrebovali zabezpečiť presnú štatistiku textu.
Preto sme pri nej použili 3000 znakový text, ktorý vznikol spojením troch 1000 znakových vzoriek.

Počas behu heuristiky sme si zaznamenávali celkový počet iterácií, v ktorej iterácii heuristika našla riešenie a celkový počet
operácií (počet dešifrovaní a ohodnotení textu), ktoré boli potrebné pre nájdenie riešenia.

Pre definovanie všetkých testovaných prípadov sme využili jazyk XML. Každý testovací príklad má zadefinované s akými textami má pracovať, aké heuristiky má použiť, koľko agentov, počet iterácií a kľúč. Rovnako sú zadefinované meno prípadu a zložku, kde budú reportované výsledky. Príklad XML dokumentu:\newpage

\lstset{
language=xml,
tabsize=2,
%frame=lines,
label=code:sample,
frame=shadowbox,
rulesepcolor=\color{gray},
xleftmargin=20pt,
framexleftmargin=15pt,
keywordstyle=\color{blue}\bf,
commentstyle=\color{OliveGreen},
stringstyle=\color{red},
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
numbersep=5pt,
breaklines=true,
showstringspaces=false,
basicstyle=\footnotesize,
emph={food,name,price},emphstyle={\color{magenta}}}
\lstinputlisting{includes/sample-xml.xml}

Aplikáciu je možné spustiť z príkazového riadku a je potrebné špecifikovať cestu k xml súboru. Napríklad:\\
\newcommand{\shellcmd}[1]{\\\indent\indent\texttt{\footnotesize\# #1}\\}
\shellcmd{mono swarm.exe data/testcase/vigenere-18.xml}

Všetky XML súbory s definíciami testovaných prípadov je možné nájsť na priloženom CD nosiči.
Výsledkom testu sú namerané údaje o behu algoritmov prezentované vo forme grafu, ktorý zobrazuje konvergenciu algoritmov k riešeniu v závislosti od počtu operácií.

\subsection{Výsledky}
\paragraph{Monoalfabetickú substitúciu}
sme lúštili pomocou metód ACO, PSO, FSO, CSO a ABC. Použili sme slovenskú telegrafnú abecedu, ktorá má 26 znakov.
Pri textoch dĺžky 200 a 350 neboli algoritmy schopné nájsť kľúč z dôvodu menšej presnosti v štatistike textu.
Tabuľka s výsledkami zobrazuje, koľko znakov kľúča sa šifrám podarilo v priemere odhaliť.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
ACO&1&4&9&9&9\\\hline
PSO&1&2&5&9&7\\\hline
FSO&16&15&18&21&20\\\hline
CSO&3&6&5&7&7\\\hline
ABC&10&11&12&20&21\\\hline
\end{tabular}
\caption{Monoalfabetická substitúcia}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/ms-progress.png}
\caption{Monoalfabetická substitúcia - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\paragraph{Blokovú transpozíciu}
sme lúštili pomocou metód ACO, PSO, FSO, CSO, ABC a bloky veľkosti 10, 14 a 18.
Tabuľka s výsledkami zobrazuje, koľko znakov sa heuristikám podarilo v priemere správne zoradiť.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
ACO&9&10&9&9&10\\\hline
PSO&7&10&9&8&9\\\hline
FSO&10&10&10&10&10\\\hline
CSO&10&9&10&7&9\\\hline
ABC&10&10&9&10&10\\\hline
\end{tabular}
\caption{Bloková transpozícia - blok dĺžky 10}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/bt-10-progress.png}
\caption{Bloková transpozícia, blok dĺžky 10 - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
ACO&8&8&8&8&8\\\hline
PSO&0&9&9&10&12\\\hline
FSO&12&14&14&14&14\\\hline
CSO&5&5&5&6&6\\\hline
ABC&8&11&14&14&14\\\hline
\end{tabular}
\caption{Bloková transpozícia - blok dĺžky 14}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/bt-14-progress.png}
\caption{Bloková transpozícia, blok dĺžky 14 - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
ACO&8&8&8&8&8\\\hline
PSO&4&4&6&4&11\\\hline
FSO&6&15&18&16&17\\\hline
CSO&3&3&6&3&7\\\hline
ABC&8&7&12&15&15\\\hline
\end{tabular}
\caption{Bloková transpozícia - blok dĺžky 18}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/bt-18-progress.png}
\caption{Bloková transpozícia, blok dĺžky 18 - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\paragraph{Vigenèrovu šifru}
sme lúštili pomocou metód PSO, CSO, ABC, FSO a kľúče dĺžky 10, 14, 18 znakov.
Tabuľka s výsledkami zobrazuje, koľko znakov z hesla sa heuristikám podarilo v priemere nájsť.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
PSO&6&8&9&9&9\\\hline
FSO&8&9&10&10&10\\\hline
CSO&6&9&10&10&10\\\hline
ABC&8&9&10&10&10\\\hline
\end{tabular}
\caption{Vigenèrova šifra - 10 znakový kľúč}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/vigenere-10-progress.png}
\caption{Vigenèrova šifra, 10 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
PSO&8&10&13&13&13\\\hline
FSO&9&12&14&14&14\\\hline
CSO&7&8&7&9&9\\\hline
ABC&8&11&14&14&14\\\hline
\end{tabular}
\caption{Vigenèrova šifra - 14 znakový kľúč}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/vigenere-14-progress.png}
\caption{Vigenèrova šifra, 14 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}\hline
&200&350&500&700&1000\\\hline
PSO&7&13&13&13&16\\\hline
FSO&11&16&16&16&17\\\hline
CSO&3&7&8&7&8\\\hline
ABC&10&12&15&15&17\\\hline
\end{tabular}
\caption{Vigenèrova šifra - 18 znakový kľúč}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/vigenere-18-progress.png}
\caption{Vigenèrova šifra, 18 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\paragraph{Homofónnu substitúciu}
sme lúštili pomocou metód PSO, CSO, FSO, ABC a pre veľkosť šifrovacej abecedy 29, 32, 38, 50 znakov.
Vo výsledkoch uvádzame len FSO a ABC algoritmy, keďže za daných podmienok ako jediné dokázali konvergovať k riešeniu.
Nasledujúce tabuľky zobrazujú použité kľúče a najlepšie nájdené riešenia zo všetkých behov. Vidíme, že tieto riešenia sú veľmi podobné.
Na grafoch však vidíme, že v priemernej konvergencii bola metóda FSO lepšia (okrem 32 znakovej verzie).
Nasledovná tabuľka zobrazuje ako sme nastavili homofóny pre jednotlivé verzie šifry:
\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
Verzia&Homofónne znaky&Počty homofónov\\\hline
29&A,E,O&2\\\hline
32&A,E,O&3\\\hline
38&A,E,O&5\\\hline
50&A,E,O,I&7\\\hline
\end{tabular}
\caption{Prehľad nastavenia homofónov}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
Znak&Kľúč&FSO&ABC&Znak&Kľúč&FSO&ABC\\\hline
A&28,27&28,27&28,27            &N&13&13&13\\\hline
B&26&26&26                     &O&12,11&12,11&12,11\\\hline
C&25&25&25                     &P&10&10&10\\\hline
D&24&24&24                     &Q&9&20&20\\\hline
E&23,22,&23,22&23,22           &R&8&8&8\\\hline
F&21&21&21                     &S&7&7&7\\\hline
G&20&2&2                       &T&6&6&6\\\hline
H&19&19&19                     &U&5&5&5\\\hline
I&18&19&19                     &V&4&4&4\\\hline
J&17&17&17                     &W&3&9&9\\\hline
K&16&16&16                     &X&2&3&3\\\hline
L&15&15&15                     &Y&1&1&1\\\hline
M&14&14&14                     &Z&0&1&1\\\hline
\end{tabular}
\caption{Homofónna substitúcia - 29, nájdené kľúče}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/hs-29-progress.png}
\caption{Homofónna substitúcia, 29 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}\hline
Znak&Kľúč&FSO&ABC&Znak&Kľúč&FSO&ABC\\\hline
A&31,30,29&30,31,29&30,31,25   &N&14&14&14\\\hline
B&28&28&28                     &O&13,12,11&12,11,13&29,11,12\\\hline
C&27&27&17                     &P&10&10&10\\\hline
D&26&26&26                     &Q&9&21&21\\\hline
E&25,24,23&23,24,25&24 23 13   &R&8&8&8\\\hline
F&22&22&22                     &S&7&7&7\\\hline
G&21&3&2                       &T&6&6&6\\\hline
H&20&20&20                     &U&5&5&5\\\hline
I&19&19&19                     &V&4&4&4\\\hline
J&18&18&18                     &W&3&2&3\\\hline
K&17&17&27                     &X&2&9&9\\\hline
L&16&16&16                     &Y&1&1&1\\\hline
M&15&15&15                     &Z&0&0&0\\\hline
\end{tabular}
\caption{Homofónna substitúcia - 32, nájdené kľúče}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/hs-32-progress.png}
\caption{Homofónna substitúcia, 32 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
Znak&Kľúč&FSO&ABC\\\hline
A&37,36,35,34,33&27,37,14,36,35&27,33,36,35,14  \\\hline
B&32&32&32                                      \\\hline
C&31&31&31                                      \\\hline
D&30&30&30                                      \\\hline
E&29,28,27,26,25&28,34,1,25,26&25,26,29,37,28   \\\hline
F&24&23&9                                       \\\hline
G&23&24&24                                      \\\hline
H&22&22&22                                      \\\hline
I&21&21&21                                      \\\hline
J&20&20&20                                      \\\hline
K&19&19&19                                      \\\hline
L&18&18&18                                      \\\hline
M&17&17&17                                      \\\hline
N&16&16&16\\\hline
O&15,14,13,12,11&15,33,12,13,11&15,34,11,12,13\\\hline
P&10&10&10\\\hline
Q&9&2&23\\\hline
R&8&8&8\\\hline
S&7&7&7\\\hline
T&6&6&6\\\hline
U&5&5&5\\\hline
V&4&4&4\\\hline
W&3&3&2\\\hline
X&2&9&3\\\hline
Y&1&29&1\\\hline
Z&0&0&0\\\hline
\end{tabular}
\caption{Homofónna substitúcia - 38, nájdené kľúče}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/hs-38-progress.png}
\caption{Homofónna substitúcia, 38 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
Znak&Kľúč&FSO&ABC\\\hline
A&49,48,47,46,45,44,43&48,39,1,17,46,34,15&47,25,14,43,49,46,35\\\hline
B&42&42&42\\\hline
C&41&41&41\\\hline
D&40&40&40\\\hline
E&39,38,37,36,35,34,33&14,24,35,33,47,36,38&38,44,33,29,15,39,36\\\hline
F&32&31&9 \\\hline
G&31&32&32\\\hline
H&30&30&30\\\hline
I&29,28,27,26,25,24,23&28,26,43,45,23,29,27&27,24,26,45,28,37,23\\\hline
J&22&22&22\\\hline
K&21&21&21\\\hline
L&20&20&20\\\hline
M&19&19&19\\\hline
N&18&18&18\\\hline
O&17,16,15,14,13,12,11&12,13,16,37,25,11,5&13,11,17,48,34,12,16\\\hline
P&10&10&10\\\hline
Q&9&3&31\\\hline
R&8&8&8\\\hline
S&7&7&7\\\hline
T&6&6&6\\\hline
U&5&49&5\\\hline
V&4&4&4\\\hline
W&3&2&3\\\hline
X&2&9&2\\\hline
Y&1&44&1\\\hline
Z&0&0&0\\\hline
\end{tabular}
\caption{Homofónna substitúcia - 50, nájdené kľúče}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/hs-50-progress.png}
\caption{Homofónna substitúcia, 50 znakový kľúč - priebeh konvergencie}
\end{figure}

Všetky naše testy algoritmov prebiehali tak, že heuristiky mali nastavený rovnaký počet agentov a robili približne rovnaký počet operácií.
Na záver testovania treba podotknúť, že ak niektorý z algoritmov v našich testoch zlyhal, alebo neponúkol
dostatočne kvalitné riešenia, tak to neznamená že nefunguje.
Priebehy grafov popisujú úspešnosť heuristík za podmienok, ktoré boli vždy rovnaké pre všetky heuristiky.
Konvergenciu neúspešných algoritmov môžno zlepšiť revíziou:
\begin{itemize}
\item Počtu iterácií.
\item Nastavenia parametrov.
\item Špecifikácie algoritmu.
\end{itemize}

